---
title: Communication avec MIT App Inventor pour publier une température et contrôler une LED de la NUCLEO-WB55
description: Connexion BLE entre la NUCLEO-WB55 et une application créée avec MIT App Inventor en utilisant le protocole Blue-ST
---

# Communication avec MIT App Inventor pour publier une température et contrôler une LED de la NUCLEO-WB55

Ce exemple montre comment configurer notre carte NUCLEO-WB55 en périphérique pour qu'elle puisse se connecter sur un smartphone **sous Android** exécutant une application conçue avec l'interface de développement par blocs [**MIT APP Inventor**](https://appinventor.mit.edu) qui fera office de central. Le cas d'usage que nous allons étudier est résumé par la figure qui suit :

<br>
<div align="center">
<img alt="MIT APP Inventor 1 use case" src="images/MITTAPPInv1.png" width="700px">
</div>
<br>

C'est exactement celui déjà expliqué [ici](STBLESensor), le principal changement étant que l'application ST BLE Sensor sera remplacée par une application construite avec MIT App Inventor.

## Avertissement

Le comportement des applications réalisées avec MIT App Inventor peut être **très différent** d'une machine Android à une autre. 
Aussi, si notre application ne fonctionne pas sur votre smartphone, testez là sur un autre terminal en priorité avant d'y rechercher des erreurs. Notamment **[la version actuelle (20200828) de l'extension BluetoothLE pour App Inventor](http://iot.appinventor.mit.edu/#/bluetoothle/bluetoothleintro) ne fonctionne pas sur Android 12 et plus**. Son développeur travaille sur le sujet (voir [ce lien](https://community.appinventor.mit.edu/t/android-permissions-ble-android-12/66469/30)), donc, wait and see...
Nous rappelons aussi que cette extension indispensable à l'utilisation du BLE **ne marche pas sur iOS**.

## Matériel requis

1. La carte NUCLEO-WB55
2. Un smartphone Android pour y installer l'application créée avec MIT App Inventor.
3. [Un shield de base Grove pour Arduino](https://www.seeedstudio.com/Base-Shield-V2.html) (optionnel)
4. [Un module Grove de mesure pression, température et humidité BME280](https://wiki.seeedstudio.com/Grove-Barometer_Sensor-BME280/) (optionnel)

## Les codes MicroPython pour le périphérique

> **Les scripts présentés ci-après sont disponibles dans [la zone de téléchargement](../../../assets/Script/BLE.zip)**.

Pour ce tutoriel, l'implémentation BLE repose sur **deux** scripts :
1. **ble_advertising.py**, une bibliothèque de fonctions qui seront utilisées pour construire les trames d'avertising du protocole GAP, lancé pour et avant la connexion à un central.
2. **ble_sensor.py**, une bibliothèque qui appelle *ble_advertising.py* pour démarrer le protocole GAP et qui implémente aussi le protocole GATT. C'est ce fichier qui paramétrise les services, les caractéristiques et leurs UUID conformément à Blue-ST. Grâce au fichier *ble_sensor.py* nous allons pouvoir créer un objet BLE ayant 1 service et 2 caractéristiques *qu’il faudra modifier pour changer le profil BLE, si besoin*.

Ces fichiers sont construits avec la [classe Microbluetooth documentée ici](https://docs.MicroPython.org/en/latest/library/ubluetooth.html) et adaptés des scripts disponibles [ici](https://GitHub.com/MicroPython/MicroPython/tree/master/examples/bluetooth).

Le fichier *main.py* qui contiendra le code du programme utilisateur ; il importera *ble_advertising.py* et *ble_sensor.py*.
Ce script montre deux alternatives pour générer les températures : soit par un appel à un générateur de nombres aléatoires pour les simuler, soit par une mesure à l'aide d'un [capteur I2C BME280](bme280). Dans ce deuxième cas, il faudra bien sûr disposer aussi de la bibliothèque pilote qui convient : *bme280.py*.

Comme pour tous les autres tutoriels il faudra copier tous ces fichiers dans le disque USB *PYBFLASH* associé à l'espace de stockage de l'USB USER de la NUCLEO-WB55.

### Le script ble_sensor.py

On retrouve presque exactement le script déjà présenté par le tutoriel sur [ST BLE Sensor](STBLESensor), avec des changements uniquement dans la méthode `set_data_temperature` :

```python
	# On écrit la valeur de la température dans la caractéristique "temperature" 
	def set_data_temperature(self, temperature, notify):
		self._ble.gatts_write(self._temperature_handle, pack('<f', temperature))
		if notify:
			for conn_handle in self._connections:
				# Signale au Central que la valeur de la caractéristique vient d'être
				# rafraichie et qu'elle peut donc être lue.
				self._ble.gatts_notify(conn_handle, self._temperature_handle)
```
 Pour simplifier le décodage de la caractéristique de température par MIT App Inventor, nous n'envoyons plus l'information d'horodatage de la mesure et nous codons celle-ci comme un nombre à virgule flottante ('<f').

### Le programme principal

Éditez le script *main.py* contenu dans le répertoire du disque USB virtuel associé à la NUCLEO-WB55 : *PYBFLASH* et copiez-y ce code :

``` python
# Cet exemple montre comment programmer un périphérique BLE avec la norme Blue-ST pour 
# envoyer des mesures de température et contrôler une LED en utilisant un service 
# contenant une caractéristique de température.
# La température est mesurée par un capteur de température I2C BME280 toutes 
# les cinq secondes et notifiée à la même fréquence à un éventuel central BLE.
# Si vous n'avez pas de capteur BME280, il suffit de préciser SENSOR = False 
# pour simuler les mesures de température avec un générateur de nombres aléatoires.

import ble_sensor # Implémentation du BLE GATT selon Blue-ST
import bluetooth # Pour la gestion du BLE
from time import sleep_ms # Pour la gestion des temporisations

# Est-ce qu'un module I2C capteur de température BME280 est connecté à la NUCLEO-WB55 ?
SENSOR = True

# Si vous ne disposez pas d'un capteur de température
if not SENSOR:

	print("Aucun capteur BME280, les mesures seront simulées")
	from random import randint

# Si vous disposez d'un capteur de température
else:

	print("Mesures avec le capteur BME280")
	from machine import I2C # Pilote du contrôleur de bus I2C
	import bme280 # Pilote du capteur

	# On utilise l'I2C n°1 de la carte NUCLEO-WB55 pour communiquer avec le capteur
	i2c = I2C(1)

	# Pause d'une seconde pour laisser à l'I2C le temps de s'initialiser
	sleep_ms(1000)

	# Liste des adresses I2C des périphériques présents
	print("List of I2C addresses: " + str(i2c.scan()))

	# Instanciation du capteur
	bme = bme280.BME280(i2c=i2c)

# Instantiation du BLE
ble = bluetooth.BLE()
ble_device = ble_sensor.BLESensor(ble)

while True:

	if not SENSOR:
		# Valeur aléatoire entre -20 et 90 °C
		temperature = randint(-20, 90)
	else:
		# Lecture des valeurs mesurées par le BME280
		bme280 = bme.values
		temperature = round(bme280[0],1)
	
	print("Température: " + str(temperature) + "°C")
	
	# Envoi en BLE de la température en choisissant de notifier l'application
	ble_device.set_data_temperature(temperature, notify=1) 
	
	# Temporisation de cinq secondes
	sleep_ms(5000)
```

## L'application MIT App Inventor pour notre central

> Le code source au format ".aix" est disponible dans [l'archive BLE.ZIP](../../../assets/Script/BLE.zip).

### 1. Initialisation du projet

Dans un premier temps, nous allons créer un nouveau projet depuis l'application MIT APP Inventor et analyser l'interface de développement.

Vous pourrez accéder au site de **MIT APP Inventor** en [cliquant ici](https://appinventor.mit.edu/).

Pour démarrer un nouveau projet il suffit de cliquer sur `Create Apps!`.

<br>
<div align="center">
<img src="images/fenetre_1.png" width="700px">
</div>
<br>

Vous pourrez, à partir de ce moment là, changer de langue (en haut à droite) et passer à la langue française : notre tutoriel est fait à partir du site en français. Une fois votre compte créé vous pourrez cliquer sur `Commencer nouveau projet...`. Nous appellerons notre projet *"BLE_CENTRAL_BLUEST"*.

L'interface de développement de MIT APP Inventor est séparée en 2 parties : la partie `design` et la partie `code`.

<br>
<div align="center">
<img src="images/fenetre_design.png" width="500px">
<img src="images/fenetre_code.png" width="520px">
</div>
<br>

Vous pourrez passer d'une fenêtre à l'autre en cliquant sur les boutons *Designer* et *Blocs* situés en haut à droite de l'écran.

Bien évidemment, plutôt que partir de zéro, vous pouvez aussi importer le programme finalisé, dans le fichier *BLE_CENTRAL_BLUEST.aia* que vous aurez récupéré dans la section "Téléchargements". Dans ce cas, il faut aller dans le menu `Projets` (en haut à gauche de page de MIT APP Inventor, après connexion), puis choisir `Importer le projet (.aia) de mon ordinateur...`, cliquer sur `Choisir un fichier`, aller chercher *BLE_CENTRAL_BLUEST.aia* et valider avec `OK`.

### 2. Conception de l'interface graphique de l'application

Dans un premier temps nous allons travailler sur le design de notre application. Nous allons devoir déterminer quels sont les éléments (boutons, label, listes ...) nécessaires.

Sur le côté gauche, dans le menu `Palette`, vous disposez de plusieurs boites à outils contenant toutes les fonctionnalités que vous pouvez apporter à votre application.

Pour ajouter un élément à notre application il suffit de le faire glisser sur le dessin de l'écran de téléphone (la fenêtre `Interface`). Vous pouvez voir ici le contenu de cette fenêtre pour notre application terminée ; nous allons expliquer sa construction :

<br>
<div align="center">
 <img src="images/fenetre_home.png" width="400px">
</div>
<br>

Pour la bonne disposition des éléments sur l'écran, nous allons les placer dans *des conteneurs* ou *arrangements*. Ceux-ci sont disponibles dans la boite à outils accessible avec l'onglet `Disposition`, sur le côté gauche. Sélectionnez un `Arrangement horizontal` et faites-le glisser sur l'interface.

- Dans la colonne `Propriétés`, à droite, sélectionnez `Alignement horizontal : Centrer` et `Alignement vertical : Haut`.
- Dans la colonne `Composants`, juste à côté, apparait désormais une entrée "Arrangement_horizontal1" ; cliquez sur le bouton `Renommer`, en bas, et changez son nom en "Arrangement_scan".  

<br>
<div align="center"><img src="images/arrangement_horizontal.png" width="700px"></div>
<br>

Choisissez à présent la boite à outils `Interface utilisateur` et faites glisser tour à tour quatre éléments `Bouton` dans `Interface`. Suivant la procédure expliquée juste avant, renommez les en "ButtonScan", "ButtonStopScan", "ButtonConnect" et "ButtonDisconnect".
Pour chacun de ces boutons, utilisez la colonne `Propriétés` et modifiez le champ texte de sorte que leurs intitulés sur l'interface soient "Rech.", "Fin rech.", "Connexion" et "Déconnexion". Votre interface devrait ressembler à ceci :

<br>
<div align="center"><img src="images/boutons.png" width="700px"></div>
<br>

Pour la gestion du BLE, nous allons devoir *importer l'extension BluetoothLE*. Pour ce faire, commencez par vous rendre sur [cette page](http://iot.appinventor.mit.edu/#/bluetoothle/bluetoothleintro) et téléchargez *la dernière version* du fichier edu.mit.appinventor.ble.

Allez ensuite dans le menu `Palette`, choisissez l'entrée `Extension` puis `Import extension`. Dans la boite de dialogue qui s'affiche, cliquez sur le bouton `Choisir un fichier` puis sélectionnez le fichier de l'extension : 

<br>
<div align="center"><img src="images/import_BLE_extension.png" width="700px"></div>
<br>

Cliquez sur le bouton `Import`. Une entrée `BluetoothLE` apparait alors sous `Extension` dans la palette. Glissez-déposez celle-ci dans l'interface, une indication `Composant non-visible : BluetoothLE1` apparait alors dans la fenêtre `Interface`, sous le dessin du smartphone :

<br>
<div align="center"><img src="images/import_BLE_extension2.png" width="400px"></div>
<br>

Pour finir l'écran d'accueil, nous rajoutons les éléments suivants dans l'interface :
- Un **Label**, renommé "LabelStatus", initialisé avec le texte "Aucun appareil connecté".
- Une **Vue liste**, renommée "ListBLE"
- Un **Arrangement vertical**, renommé "Fonctionnalités"
- Un **Switch**, renommé LED, agrémenté du texte "Allumez / Éteignez la LED : " et positionné dans l'arrangement vertical "Fonctionnalités"
- Un **Arrangement  horizontal** renommé "Temp", qui contient deux labels : "Texte" et "Température"
- Le label "Texte" a comme texte "Température (°C) : " et le label "Température" a comme texte "...".

La figure ci-dessous fait la synthèse de tous ces éléments :

<br>
<div align="center">
<img src="images/interface_finalisee_bis.png" width="1000px">
</div>
<br>

### 3. Programmation par blocs de l'application

Passons à présent à la programmation de l'application. Basculez dans la partie `Blocs`. Le programme complet ressemble à ceci :

<br>
<div align="center">
<img src="images/blocs.jpg" width="1200px">
</div>
<br>

Les différents blocs sont regroupés par thèmes dans la boite à outils `Blocs`. Par exemple, sur l'image qui précède, nous avons sélectionné les outils de la catégorie `Listes` et nous voyons apparaître tous les blocs correspondants. La manipulation des blocs est conçue pour être intuitive : il suffit de les glisser dans la fenêtre `Interface`et de les imbriquer. Nous ne nous attarderons pas sur ce sujet, la principale difficulté consistant à se familiariser avec le contenu de la boite à outils pour y trouver rapidement les blocs dont on a besoin, ce qui nécessite un peu de pratique. Nous allons directement passer en revue les différents blocs qui constituent notre programme - central BLE.

#### Les variables gobales

Trois blocs permettent de partager avec l'ensemble des autres blocs les identifiants uniques (UUID) des services et des caractéristiques. Ils encodent ce que l'on appelle d'ordinaire des **variables globales**.

<br>
<div align="center">
<img src="images/blocs1.png" width="800px">
</div>
<br>

#### Le bloc "Screen Initialise"

Ce bloc rassemble les instructions qui configurent l'interface utilisateur au moment du lancement du programme. Elles sont exécutées entre le moment où l'utilisateur appuie sur l'icône de l'application sur son smatrphone et le moment où celle-ci s'affiche à l'écran.

<br>
<div align="center">
<img src="images/blocs2.png" width="800px">
</div>
<br>

#### Le bloc "ButtonScan Clic"

Ce bloc gère les appuis sur le bouton `ButtonScan`, il permet de démarrer la recherche d'advertisers BLE à proximité et d'ajuster l'interface graphique en conséquence.

<br>
<div align="center">
<img src="images/blocs3.png" width="700px">
</div>
<br>

#### Le bloc "BluetoothLE Device Found"

Les instructions de ce bloc sont appelées pour chaque advertiser BLE découvert lorsque la fonction de recherche (bloc ci-avant) est en cours d'exécution. Concrêtement, il rajoute dans `ListBLE` une ligne contenant l'adresse de chaque advertiser BLE découvert.

<br>
<div align="center">
<img src="images/blocs4.png" width="1000px">
</div>
<br>

#### Le bloc "ButtonStopScan Clic"

Ce bloc gère les appuis sur le bouton `ButtonStopScan`, il permet d'interrompre la recherche d'advertisers BLE et d'ajuster l'interface graphique en conséquence.

<br>
<div align="center">
<img src="images/blocs5.png" width="800px">
</div>
<br>

#### Le bloc "ListBLE Après prise"

Les instructions de ce bloc son exécutées lorsque l'utilisateur sélectionne une entrée de `ListBLE`, c'est à dire une adresse d'advertiser BLE.

<br>
<div align="center">
<img src="images/blocs6.png" width="800px">
</div>
<br>

#### Le bloc "ButtonConnect Clic"

Ce bloc gère les appuis sur le bouton `ButtonConnect`, il provoque la connexion du central au périphérique sélectionné dans `ListBLE`.

<br>
<div align="center">
<img src="images/blocs7.png" width="800px">
</div>
<br>

#### Le bloc "quand BluetoothLE1 Connected"

Les instructions de ce bloc sont exécutées dès lors que l'application est parvenue à se connecter à un périphérique BLE. Elle met à jour l'interface graphique en conséquence et **elle abonne le smartphone aux notifications de la caractéristique "Température" servie par le smartphone**.

<br>
<div align="center">
<img src="images/blocs8.png" width="800px">
</div>
<br>

#### Le bloc "quand BluetoothLE1 FloatsReceived"

Les instructions de ce bloc capturent les nouvelles valeurs de la caractéristique "Température" chaque fois que celle-ci notifie une mise à jour de son contenu.

<br>
<div align="center">
<img src="images/blocs9.png" width="800px">
</div>
<br>

#### Le bloc "quand LED Changé"

Les instructions de ce bloc sont exécutées lorsque le switch `LED` change d'état. Il permet à l'application **d'écrire** dans la caractéristique "SWITCH" servie parle périphérique afin que celui-ci allume ou éteigne la LED de la NUCLEO-WB55 en conséquence.

<br>
<div align="center">
<img src="images/blocs10.png" width="900px">
</div>
<br>

#### Le bloc "quand ButtonDisconnect Clic"

La seule instruction de ce bloc est exécutée lorsque l'utilisateur appuie sur `ButtonDisconnect` et a pour effet de mettre fin à la connexion entre le central MIT App Inventor et le périphérique NUCLEO-WB55.

<br>
<div align="center">
<img src="images/blocs11.png" width="400px">
</div>
<br>

#### Le bloc "quand BluetoothLE1 Disconnected"

Ce dernier bloc prend effet lorsque l'évènement de déconnexion entre le périphérique et le central survient (après un appui sur `ButtonDisconnect`). Il reconfigure l'interface graphique pour une éventuelle nouvelle connexion.

<br>
<div align="center">
<img src="images/blocs12.png" width="800px">
</div>
<br>

### 4. Utilisation de l'application créée

fin de pouvoir utiliser l'application que vous venez de créer et donc de pouvoir communiquer avec la carte, vous devrez tout d'abord télécharger l'application **MIT AI2 Companion** que vous trouverez sur le Play Store :

<br>
<div align="center">
<img align="center" src="images/mit_play_store.jpg" width="800px">
</div>
<br>

Afin de pouvoir utiliser notre application, vous devez l'exporter sur votre téléphone. Pour cela, ouvrez le menu *Connect* sur le site de MIT App Inventor :

<br>
<div align="center">
<img align="center" src="images/menu_app_inventor.png" width="500px">
</div>
<br>

Maintenant, cliquez sur la section *AI Companion* dans ce menu :

<br>
<div align="center">
<img align="center" src="images/menu_2.png" width="200px">
</div>
<br>

Cela vous ouvrira la fenêtre suivante :

<br>
<div align="center">
<img align="center" src="images/connect_1.png" width="300px">
</div>
<br>

Sur votre téléphone, ouvrez l'application **MIT AI2 Companion**. Cette fenêtre apparaîtra :

<br>
<div align="center">
<img align="center" src="images/mit_app1.jpg" width="800px">
</div>
<br>

Deux manières existent pour lancer votre application :
* Saisir code à 6 lettres ou
* Scanner un QR code.

Les deux sont affichés sur votre ordinateur ; vous pouvez donc vous connecter de la manière que vous souhaitez. Lorsque vous le ferez, une barre de chargement s'affichera sur l'écran de votre ordinateur :

<br>
<div align="center">
<img align="center" src="images/connect_2.png" width="500px">
</div>
<br>

Une fois celle-ci remplie, vous pourrez voir votre application sur votre téléphone :

<br>
<div align="center">
<img align="center" src="images/mit_app2.jpg" width="800px">
</div>
<br>

Sélectionnez la ligne contenant le nom du périphérique : "WB55-MPY" dans la liste ; la ligne correspondante est l'adresse matérielle (adresse MAC) de la carte : "02:02:27:4E:25:16". Appuyez sur `Connexion`.
C'est fini, vous pouvez lire la température et contrôler la LED de la NUCLEO-WB55 avec le Switch :

<br>
<div align="center">
<img align="center" src="images/mit_app3.jpg" width="800px">
</div>
<br>
